% This is LLNCS.DEM the demonstration file of
% the LaTeX macro package from Springer-Verlag
% for Lecture Notes in Computer Science,
% version 2.3 for LaTeX2e
%
\nocite{*}
\documentclass{llncs}
%
\usepackage{ngerman}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{makeidx}  % allows for indexgeneration
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}   % AMS-Sonderzeichen
\usepackage{tabularx}  % Für tabularx und newcolumntype
% \usepackage[paper=a4paper,left=30mm,right=30mm,top=30mm,bottom=30mm]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{ifpdf}
% \usepackage{titlesec}
\usepackage{xcolor}    % Lieber xcolor als color. Dann klappt auch das listings gut mit den Farben
\usepackage{listings}
\usepackage{upquote}   % Verändert die Ausgabe der einfachen Anführungszeichen innerhalb von verbatim
\usepackage{eurosym}   % Euro-Zeichen: \euro
\usepackage{lastpage}  % \pageref{LastPage} um die Anzahl der Seiten zu erhalten
% hiermit kann man auch umlaute copy-pasten
\usepackage{lmodern}
\selectlanguage{german}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
%

\lstset{
language=Python,
captionpos=b, 
caption=Funktion update\_matchfield() aktualiersiert die visuelle Darstellung, 
label=QuellcodeBeispielNr1,
basicstyle=\ttfamily\footnotesize,      % Code font, Examples: \footnotesize, \ttfamily
keywordstyle=\color{FrankfurtBlue},     % Keywords font ('*' = uppercase)
commentstyle=\color{gray},              % Comments font
numbers=left,                           % Line nums position
numberstyle=\footnotesize,              % Line-numbers fonts
stepnumber=1,                           % Step between two line-numbers
numbersep=5pt,                          % How far are line-numbers from code
backgroundcolor=\color{lightlightgray}, % Choose background color
frame=none,                             % A frame around the code
tabsize=2,                              % Default tab size
captionpos=b,                           % Caption-position = bottom
breaklines=true,                        % Automatic line breaking?
breakatwhitespace=false,                % Automatic breaks only at whitespace?
showspaces=false,                       % Dont make spaces visible
showstringspaces=false                  %
showtabs=false,                         % Dont make tabls visible
columns=fixed,                          % Column format
morekeywords={},                        % Specific keywords}
literate=%
{Ö}{{\"O}}1
{Ä}{{\"A}}1
{Ü}{{\"U}}1
{ö}{{\"o}}1
{ä}{{\"a}}1
{ü}{{\"u}}1
{ß}{{\ss}}1
{~}{{\textasciitilde}}1
}

\ifpdf
\pdfinfo{
  /Author (Marc Ullmann, David Ruschmaritsch, Anne Lotte Müller-Kühlkamp)
  /Title  (Schifferversenken in Python --Werkstück A-- SS2021)
  /Subject (Betriebssysteme, Rechnernetze)
  /Keywords (Betriebssysteme, Rechnernetze, Werkstück A, SS2021)
}
\fi

\setlength{\parindent}{0pt}    % Erste Zeile eines Absatzes nicht einrücken
\parskip2ex                    % Absatzabstand
\setlength{\itemsep}{0ex plus0.2ex}
\sloppy                        % Auf jeden Fall die Seitenränder einhalten.

\newcommand{\was}{Schiffeversenken in Python}
\newcommand{\wer}{Marc Ullmann, David Ruschmaritsch, Anne Lotte Müller-Kühlkamp}
\newcommand{\wann}{SS2021}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\lhead[\wann]{\wer}
\rhead[\wer]{\wann}
\chead[]{}
\lfoot[Seite \thepage\ von \pageref{LastPage}]{\was}
\rfoot[\was]{Seite \thepage\ von \pageref{LastPage}}
\cfoot[]{}
\pagestyle{fancy}


% Hurenkinder und Schusterjungen komplett verbieten.
\clubpenalty = 10000 
\widowpenalty = 10000 
\displaywidowpenalty = 10000
% Diese Begriffe bezeichnen den Makel beim Textsatz, wenn eine Seite mit der ersten Zeile eines Absatzes endet (so genannter Schusterjunge) oder eine neue Seite mit der letzten Zeile eines Absatzes beginnt (so genanntes Hurenkind).


% Wir definieren ein paar Farben
\definecolor{Brown}{cmyk}{0,0.81,1,0.60}
\definecolor{OliveGreen}{cmyk}{0.64,0,0.95,0.40}
\definecolor{CadetBlue}{cmyk}{0.62,0.57,0.23,0}
\definecolor{lightlightgray}{gray}{0.9}
\definecolor{FrankfurtBlue}{HTML}{3333b2}

% Hier fängt das Dokument an!
\begin{document}

%
% \frontmatter          % for the preliminaries
%
% \tableofcontents
%
\mainmatter              % start of the contributions
%
\title{Schiffeversenken in Python - SS2021}
%
\author{Marc Ullmann, David Ruschmaritsch, Anne Lotte Müller-Kühlkamp}
%
\institute{
Frankfurt University of Applied Sciences\\
(1971-2021: Fachhochschule Frankfurt am Main)\\
Nibelungenplatz 1\\
60318 Frankfurt am Main\\
\email{marc.ullmann@stud.fra-uas.de, david.ruschmaritsch@stud.fra-uas.de, anne.mueller-kuehlkamp@stud.fra-uas.de}
}

\maketitle              % typeset the title of the contribution

\begin{abstract}
Dieses Dokument behandelt die Problemstellung der Programmierung von Schiffeversenken in Python. Dabei geht es auf den Prozess der Erarbeitung und Lösung der aufkommenden Probleme ein und gibt den Benutzer einige Informationen über den Ablauf des Programms und mögliche Anpassungen.
\end{abstract}

Das Spiel Schiffeversenken, welches früher nur mit Stift und Papier gespielt wurde und sich seit dem in seiner Grundstruktur kaum verändert hat, ist ein interessantes Problem
um auf den Computer übersetzt zu werden. Doch trotz des simplen Konzepts, stellen sich einige Hindernisse in den Weg, die unterschiedlich komplex überwindbar sind. Vom Aufbau
bis zum Ablauf und der visuellen Darstellung des Spiels, die durch auftretende Probleme geprägt sind, werden wir im Folgendem behandeln.

\section{Grundprinzip Schiffeversenken}
Zwei Spieler legen in einem Koordinatensystem Schiffe fest, die sie danach durch abwechselndes Raten der Koordinaten eliminieren sollen.
Wenn alle Schiffe eines Spielers getroffen sind, so hat dieser verloren.
Für die Implementierung des Spiels wird ein Spielfeld benötigt, welches mit Kommandozeilenargumenten anpassbar sein soll. Die Beschränkung von einer Mindestgröße von 10x10 Feldern und Maximalgröße von 20x20
Feldern erwies sich als sinnvoll, da bei mehr als 20 Feldern die Größe des Standard-Fenster überschritten wird und somit das Programm abstürzt.
Bei weniger als zehn Feldern könnte es zu Platzproblemen der Schiffe mit dem zufälligen Platzier-Algorithmus geben und somit unerwünschte Ereignisse hervorrufen.
Deshalb wird bei Eingabe von zwei Kommandozeilenargumenten die Begrenzung abgefragt, die bei Abweichung die Standardgröße von 10x10 wählt.
Für die Implementierung von Schiffen ist nun die Grundlage des Spielfelds gegeben.
Die Schiffanzahl ist von Grund auf festgelegt auf insgesamt zehn Schiffe~\cite{Schiffeversenken}:
\begin{itemize}
  \item 1x Schlachtschiff mit Größe 5
  \item 2x Kreuzer mit Größe 4
  \item 3x Zerstörer mit Größe 3
  \item 4x U-Boote mit Größe 2
\end{itemize}

Nun sind die Methoden zu definieren, die das Spielen ermöglichen. 

\section{Visuelle Darstellung}

Zu Beginn kam es zur Wahl der Bibliothek für die visuelle Darstellung. Zuerst fiel diese auf termbox~\cite{Termbox}. Da diese jedoch nicht mehr unterstützt und weiterentwickelt wird, fiel die Entscheidung zuerst auf cursebox~\cite{Cursebox}, für welche
die einfachen Befehle und praktische Funktionen sprachen. Da auch diese nicht weiterhin unterstützt wird und wenig Dokumentation zu der Bibliothek vorliegt, wurde das Programm in curses~\cite{Curses} übersetzt.

\subsection{Spielfeld}

Das Spielfeld ist mit Hilfe der Erweiterung numpy~\cite{Numpy} entwickelt. Die Erweiterung bietet eine einfache Erstellung mehrdimensionaler Arrays und liefert verschiedene Operationen um diese zu konfigurieren.
Ein zweidimensionales Array bietet die optimale Grundlage für das Spielfeld, da dies wie ein 2D-Koordinatensystem zu betrachten ist.
Mit einem Null-Array (numpy.zeroes) ist es nur möglich Zahlen zu verarbeiten. Dies hat zur Auswirkung, dass Felder die beispielsweise mit Schiffen belegt sind, nur durch eine \glqq 1\grqq{} und Felder ohne Schiffe durch eine \glqq 0\grqq{} darstellbar sind.
Dadurch ist es einfacher Felder zu vergleichen, da diese nur mit Zahlen belegt sind und nicht weiter übersetzt werden müssen. Für die grafische Darstellung des Null-Arrays bedeutet dies jedoch, eine Einschränkung um die
Objekte ansehnlich darzustellen. 
Das Chararray, welches Zeichen speichern kann, bietet sich hier an. Jedoch wird bei der Darstellung des Arrays immer ein \glqq b\grqq{} für Byte hinzugefügt, da es Bytestrings sind, die in dem Array gespeichert werden. 
Dies umgeht das Programm, indem der Datentyp des Arrays als Zeichenkette übersetzt und dann ausgegeben wird. Für die Darstellung eines Spielfeldes und nicht der Hinternanderreihung einzelner Objekte des Arrays, gibt es jede Reihe des 
Arrays einzeln, in einer eigenen Zeile, aus.

\lstset{
caption=Funktion erstellt zweidimensionale Arrays}
\begin{lstlisting}
def create_matchfield(ySize, xSize, game_y_pos, game_x_pos, player, screen):
    ''' Creates matchfields '''
    matchfield_visual = np.chararray((ySize, xSize))
    matchfield_visual_2 = np.chararray((ySize, xSize))
    matchfield_visual[:] = "O"
    matchfield_temp = np.zeros((ySize, xSize))
    matchfield_logic = np.zeros((ySize, xSize))
    matchfield_ship_pos = np.zeros((ySize, xSize))
\end{lstlisting}

Um die Vorteile beider Arrays zu benutzen, müssen verschiedene Arrays erstellt werden. Insgesamt gibt es fünf Arrays: Zwei Charrays für die grafische Darstellung und drei Null-Arrays für die logische Verarbeitung.

\subsection{Spielfeld: Schiffplatzierung}

In diesem Fall benutzt das Programm nur das eine Charray, welches die ersten beiden logischen Arrays der Schiffplatzierung visuell übersetzt. Dafür gibt ein \glqq *\grqq{} (logisch=2) die aktuelle Position des Schiffs und ein \glqq X\grqq{} (logisch=1)
die platzierte Schiffe an. Die leeren Felder werden durch \glqq O\grqq{} (logisch=0) dargestellt.

\subsection{Spielfeld: Beschuss}

Nach der Platzierung der Schiffe feuert man nun abwechselnd. Dafür sind nun durchgehend zwei Spielfelder (durch die beiden Chararrays) angezeigt. Das linke zeigt dabei das Spielfeld des Gegners an, auf welchem die aktuelle Position und
schon beschossene Felder angezeigt sind. Dafür gelten die bereits Getroffenen als \glqq *\grqq{} (logisch=2), Wassertreffer als \glqq Prozentzeichen\grqq{} (logisch=3), das Aktuelle als \glqq X\grqq{} (logisch=1) und Leere als \glqq O\grqq{} (logisch=0). 
Das rechte Spieldfeld zeigt das eigene Spielfeld, mit allen Schiffpositionen und Schüssen des Gegners, an. An der oberen Seite wird der aktuelle Spieler und dessen verbleibenden Schiffe angezeigt, an
der unteren die des Gegners.

\subsection{Sonstige visuelle Elemente}

Um die Bedienung zu erleichtern, zeigt es am unteren Ende die aktuell möglichen Eingaben an.

\subsection{Die Funktion \emph{update\_matchfield()}}

Diese Funktion ist für den großteil der visuellen Darstellung verantwortlich. Ihre Aufgabe ist es, den aktuellen Spieler anzuzeigen, die logischen in die visuellen Arrays zu übersetzen
und einige visuelle Elemente hinzuzufügen. Der aktuelle Spieler wird der Funktion als Parameter übergeben und dann ausgegeben.

Um ein Spielfeld zu übersetzen, übergibt das Programm der Funktion ein Charray (visuelles Spielfeld) und ein Null-Array (logisches Spielfeld). Um zwei Spielfelder darzustellen,
ruft das Programm die Funktion zwei mal auf. Dies stellt das Problem dar, dass die komplette Löschung des aktuellen Bildschirm nicht möglich ist, sondern aktuelle Elemente nur überschreibar sind.
Das heißt alle Elemente die nicht genau übereinanderliegen, sind durch einen leeren String zu ersetzen. Da das Spielfeld des Gegners und des aktuellen Spielers
immer an der gleichen Position liegen, überschreiben diese sich automatisch. Andere Elemente, wie die Anzahl der Schiffe und die Anzeige der Eingaben, sind in eigenen Funktionen definiert.

Mit zwei for-Schleifen wird das logische Spielfeld Schritt für Schritt in das Visuelle übersetzt. Zudem gibt es eine Änderung wenn man gegen den Computer spielt. Da das Feld von diesem,
auch für den menschlichen Spieler sichtbar ist, werden seine Schiffspositionen verdeckt. Dies ermöglicht dem Spieler direkt zu sehen, worauf der Computer schießt. 
An den Rändern der Spielfelder grenzen Sonderzeichen das Spielfeld ab, wodurch der Überblick einfacher ist. Zudem sind die Seiten für die Texteingabe durchgehend nummeriert.

\section{Mausimplementation}

Grundsätzlich soll das Spiel mit der Tastatur spielbar sein, jedoch gab es in den Anforderungen auch die Wahl eine Maussteuerung einzubinden.
Die benutzte Programmbibliothek \glqq curses\grqq{}, welche zur Darstellung zeichenorientierter Benutzerschnittstellen unabhängig vom darstellenden Textterminal ist,
bietet hierzu die Funktion \glqq getMouse()\grqq{} an. Diese Funktion liefert ein 5-stelliges Tupel. Darin enthalten sind unter Anderem die x- und y-Koordinaten der Maus,
welche mit einem Tastenereignis (hier ein Mausklick) abzufragen sind. Nun gilt es die in dem curses-Terminal dargestellten Texte, welche als Knöpfe dienen sollen,
per Mausklick zu aktivieren. Dazu müssen die Koordinaten der Maus mit denen der dargestellten Texte übereinstimmen. Dies erwies sich als umständlich und komplex für die
weitere Implementierung des Spiels, da die dargestellten Strings keine Objekte sind und damit keine Funktionen zur Abfrage und dem damit verbundenen Vergleich der Mausposition hatten und man diese aufwendig herausfinden müsste.
Deshalb funktioniert die Maus nur im Anfangsmenü.

\section{Benutzereingaben}

Für die Entgegennahme der Eingaben des Benutzers exisitiert die Funktion \glqq userinput()\grqq{}, welche die gedrückte Taste (oder Maus) entgegen nimmt.
Da alle Spielwichtigenfunktionen, also jene die immer wieder aufgerufen werden, sowohl WASD als auch die Pfeiltasten für die Steuerung entgegen nehmen, erleichtert diese
Funktion die Entgegennahme dieser. Indem die jeweiligen Richtungen von WASD und den Pfeiltasten auf eine Eingabe gesetzt sind, muss man dies in anderen Teilen des Programms
nur einmal abfragen. Somit spart es einiges an Tipparbeit. Kommt eine andere Eingabe, wie etwa für die Texteingaben der Koordinaten, nimmt die Funktion diese und gibt sie
roh wieder zurück.

\lstset{
caption=Funktion userinput() nimmt Eingaben des Benutzers an}
\begin{lstlisting}
def userinput(screen):
''' Checks user input '''
input_key = ""
curinput = ""
screen.keypad(1)
curses.mousemask(-1)

curinput = screen.get_wch()

if curinput == 'd' or curinput == curses.KEY_RIGHT:
    input_key = "right"
elif curinput == 's' or curinput == curses.KEY_DOWN:
    input_key = "down"
elif curinput == 'a' or curinput == curses.KEY_LEFT:
    input_key = "left"
elif curinput == 'w' or curinput == curses.KEY_UP:
    input_key = "up"
elif curinput == '\n':
    input_key = "enter"
elif curinput == curses.KEY_MOUSE:
    input_key = "mouse"
else: 
    input_key = curinput
return input_key
\end{lstlisting}

\section{Die Klasse Ship}

Alle Schiffe sind als Objekte definiert. Objekte bieten hier einen erheblichen Vorteil durch deren Attribute.
In jedem Schiff werden die Größe, Rotation, Startposition und Koordinaten gespeichert. Die Koordinaten berechnen sich durch die Objektmethode \glqq ship\_cords\grqq{}, welche 
je nach Ausrichtung (horizontal, vertikal) eine Schleife bis zur Größe des Schiffs durchläuft und von der Startkoordinate aus in die jeweilige Richtung läuft.

\section{Schiffplatzierung}

Das erste logische Array speichert die temporären Daten, welche für die Berechnungen von der Spielfeldbegrenzung dienen. Das zweite speichert tempöräre Daten, wenn diese die Regeln nicht verletzen.
Für die Platzierung der Schiffe überprüft die Funktion in dem tempörären Array, ob die Schiffsgröße die Spielfeldgröße überschreitet. Sind platzierte Schiffe bereits vorhanden, gleicht es zudem mit dem zweiten logischen
Array die Position dieser ab und berechnet so die Möglichkeit der Platzierung. Bei der Platzierung reserviert die Funktion die umliegenden Felder, da die Schiffe sich nicht direkt berühren dürfen. Das dritte logische 
Array speichert hingegen nur die Schiffspositionen ab, um diese später zu übergeben.

\subsection{Die Funktion \emph{set\_ships\_comp()}}

Um gegen den Computer spielen zu können, braucht es eine Funktion, die Schiffe mit einem zufälligen Algorithmus platziert. Zu Beginn fügt es alle Schiffe einer Liste hinzu.
Diese Liste wird durchlaufen und dabei jedes Schiff zufällig platziert. Für jedes Schiff generiert es die Ausrichtung (horizontal, vertikal) zufällig und anschließend eine 
zufällige x oder y Koordinate gewählt. Die jeweilige Zeile, beziehungsweise Spalte, prüft die Funktion auf genügend Platz für das jeweilige Schiff.
Ist kein Platz vorhanden, erhöht sich die andere Koordinate. Prinzipiell sucht es so schrittweise Platz für das nächste Schiff. Sobald Das Schiff im Rahmen des Spielfelds
und der anderen Schiffe Platz hat, fügt die Funktion die Felder zum logischen Array hinzu und reserviert umliegende Plätze, da Schiffe nicht nebeneinander platzierbar sein dürfen.
Das Programm versucht dies solange, bis ein Counter erreicht ist, wonach sich die Rotation ändert.

Dieser Implementierung liegt das Problem der Laufzeit zugrunde. Zuerst wählte diese Funktion beide Koordinaten und die Rotation jeden Versuch zufällig neu. Mit einer geringen Anzahl
an Schiffen war dies auch möglich, jedoch lief es desto mehr Schiffe platziert waren, gegen Chance von eins zu mehreren Millionen einen Platz zu finden. Die Wahl von nur einer Zufallskoordiante, welche konstant bleibt,
bis die komplette Reihe durchgelaufen ist, verhinderte dies. 

\section{Felder beschießen}

Nachdem der Spieler die Schiffe platziert hat, beginnt das eigentliche Spiel, nämlich der Beschuss des Gegners. Der Spieler kann mit WASD, Pfeiltasten oder durch Texteingabe (e) entscheiden,
welches Feld beschossen werden soll. Dies bestätigt die Taste \glqq Enter\grqq{}. Mit dem Tastendruck überpüft die Funktion, ob dieses Feld bereits beschossen wurde.
Dies gilt nicht für den ersten Schuss, da kein Feld bisher beschossen sein kann. Trifft der Schuss kein Schiff aber ein gültiges Feld, belegt die Funktion das Feld im logischen Array mit einer \glqq 3\grqq{}.
Trifft der Schuss jedoch ein Schiff, identifiziert es die Koordinate des getroffenen Schiffs und löscht das getroffene Feld aus den Koordinaten des Schiffs.
Sobald alle Felder des Schiffs getroffen sind, löscht es das Schiffobjekt aus der ship\_list\_placed Liste. Ist ein Schiff zersört belegt es die naheliegenden Felder mit leer,
da sich dort keine Schiffe mehr befinden können.

\subsection{Die künstliche Intelligenz für das Beschießen der Felder}

Damit der Computer die Möglichkeit hat Felder zu beschießen, braucht er eine Funktion um Felder zufällig beschießen zu können. Wichtig dabei ist es, dass wenn ein Schiff getroffen wurde, der Computer solange umliegende Felder beschießt
bis dieses Schiff zerstört ist. Der erste Schuss oder nachdem ein Schiff zerstört wurde, erfolgt durch eine zufällige Position auf dem Spielfeld. Trifft dieser nicht, werden neue zufällige Koordinaten ausgewählt. Andernfalls
wird dies abgespeichert und nun die umliegenden Felder beschossen. Dafür wird überprüft, ob diese außerhalb des Spielfelds liegen oder ob dieses Feld schon beschossen ist. Es schießt dabei solange in eine Richtung, bis
ein leeres Feld getroffen wird, wonach sich die Richtung ändert. Ein Problem stellte sich, wenn der erste Schuss in der Mitte des Schiffes trifft und nun erst in eine Richtung und dann in die andere, über die schon beschossenen Felder,
wieder gehen muss. Um dies zu lösen, unterscheidet man zwischen leeren und schon beschossenen Feldern. Schon beschossene Felder können nur von dem aktuell beschossenen Schiff sein, da zwischen jedem platzierten Schiff mindestens
ein Leerfeld liegen muss. Sieht die Funktion also, dass ein Feld schon beschossen wurde überspringt es dieses solange, bis sie ein noch nicht getroffenes Feld gefunden hat. Die Funktion unterscheid zudem auch, ob erst ein Feld oder zwei hintereinader 
getroffen wurden. Wurden zwei hintereinader getroffen, behält die Funktion die aktuelle Richtung bei.

\section{Benutzeranpassungen}

Das Spiel kann durch veränderungen des Quellcodes aufgerufen werden. Folgend möglich Anpassungen:

\begin{itemize}
    \item Beim Aufruf des Programms kann mit zwei Kommandozeilenargumentenargumenten die Größe des Spielfelds angepasst werden. Die Zahlen sind dabei zwischen 10-20 wählbar. Um dies zu zu ändern kann jeweils für den Mehrspielermodus und den Einzelspielermodus die minimum und maximum Eingabe verändert werden (Zeile 3 für y-Größe und Zeile 6 für x-Größe). Auch die Standardgröße kann verändert werden (Zeile 10,11, bzw. 5,8)
\end{itemize}
\lstset{
caption=Annahme der Kommandozeilenargumente}
\begin{lstlisting}
if len(sys.argv) == 3:
# Takes in system arguments for the game size; if it exceeds 20 it sets it to twenty (due to the window size)
    if int(sys.argv[1]) >= 10 and int(sys.argv[1]) <= 20:
        yGameSize = int(sys.argv[1])
    else: yGameSize = 10
    if int(sys.argv[2]) >= 10 and int(sys.argv[1]) <= 20:
        xGameSize = int(sys.argv[2])
    else: xGameSize = 10
else:
    xGameSize = 10
    yGameSize = 10
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item Die visuelle Darstellung des Spiels kann in der Funktion \emph{update\_matchfield()} angepasst werden. Dafür das Symbol zwischen den Anführungszeichen ändern. 
    \begin{itemize}
        \item Zeile 5: Position der Schiffe des Computers
        \item Zeile 7: Position des eigenes Schiffeversenken
        \item Zeile 9: Treffer
        \item Zeile 11: Fehlschuss
        \item Zeile 13: Fadenkreuz
        \item Zeile 17: Leeres Feld des Computers
        \item Zeile 23: Leeres Feld
    \end{itemize}
\end{itemize}
\lstset{
caption=Anpassung der visuellen Darstellung}
\begin{lstlisting}
if matchfield_temp[y,x] == 1:
# Places a x if temporal matchfield has a 1
if player == "comp":
    if mode == "secondary":
        matchfield_visual[y,x] = "?"
else:
    matchfield_visual[y,x] = "X" 
elif matchfield_temp[y,x] == 2:
matchfield_visual[y,x] = "*" 
elif matchfield_temp[y,x] == 3:
matchfield_visual[y,x] = "%"  
elif matchfield_temp[y,x] == 4:
matchfield_visual[y,x] = "X"  
else:
if player == "comp":
    if mode == "secondary":
        matchfield_visual[y,x] = "?" 
    if mode == "third":
        pass
elif mode == "third":
    pass
else:
    matchfield_visual[y,x] = "O" 
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item Die Eingabemöglichkeiten können in der Funktion \emph{userinput()} verändert werden. Dafür entweder die vorgebenen Tasten ersetzen oder mit einer \glqq or\grqq{}-Abfrage, der jeweiligen Richtung, hinzufügen
    \item Die Anzahl der Schiffe und deren Größen können in der Funktion \emph{set\_ships\_comp()} (für den Computer) und \emph{set\_ships()} (für die Spieler) verändert werden. Dafür am Anfang der Funktionen Schiffe löschen, beziehungsweise hinzufügen. Diese müssen jeweils auch in der \glqq ship\_list\grqq{} hinzugefügt oder gelöscht werden. Um ein neues Schiff zu erstellen, muss eine neue Zeile eingefügt werden\: \glqq 'Schiffsname' = Ship.Ship('Größe des Schiffs')\grqq{}
    \item Die Namen der Schiffe können in der Funktion \emph{current\_ships()} angepasst werden. Dafür die Schiffsnamen unten bei \glqq ships\_own\_string\grqq{} und \glqq ships\_enemy\_string\grqq{} ändern.
\end{itemize}

\section{Fazit}

Die strukturelle Vorgehensweise, Problem nach Problem abzuarbeiten, war sehr hilfreich für die Erstellung des Programms. Vom Startbildschirm ausgehend, kamen die ersten Probleme,
welche durch eine Aufteilung in kleinere Probleme nach und nach gelöst wurden. Die Platzierung der Schiffe stellte einige Probleme da, wie die Laufzeit, welche beachtet werden musste 
und die generelle Logik dahinter. Die Reduzierung von komplett zufälligen Prozessen, zu kleineren Teilen und die Erhöhung von logischen Abläufen, wie das systematische Durchlaufen der Zeilen
und den Nachfolgetreffern bei dem zufälligen Beschuss, half dieses Problem zu bewältigen. Es ergab sich, dass in komplexeren Prozessen Zufallsabläufe zu Zeitintensiv sind und durch
logische Abläufe ersetzt werden müssen. Zudem ergab sich die Problematik mit der Maus, welche schwer in der Shell, über die eingesetzte Libary, einzubinden ist. In zukünftigen Projekten
ist dies ein Problem, welches weiter erforscht werden kann.

Abschließend kann man sagen, dass das Projekt sehr spaßig aber auch gleichzeitig herausfordernd war. Besonders herausgestochen hat die Implementierung des Computers, da
die Arbeit mit Zufallsfunktionen diverse Probleme hervorgerufen hat. Zudem war die Zurechtfindung mit der neuen Umgebung (Python, curses) zu Beginn schwierig, da nicht genügend
Vorkenntnisse vorlagen. Das Hereinarbeiten in die neue Umgebung und das dadurch folgende Erreichen von gesetzten Zielen, erbrachte aber Spaß. 

% ---- Bibliography ----
\begin{thebibliography}{5}

\bibitem{Schiffeversenken}
Schiffeversenken. wikipedia.org. 2021\\
\url{https://github.com/nsf/termbox}
\bibitem{Termbox}
nsf. Termbox. Github. 2020\\
\url{https://github.com/nsf/termbox}
\bibitem{Cursebox}
Tenchi2xh. Cursebox. github.com. 2018\\
\url{https://github.com/Tenchi2xh/cursebox}
\bibitem{Curses}
A.M. Kuchling, Eric S. Raymond, Curses, python.org. 2021\\
\url{https://docs.python.org/3/howto/curses.html}
\bibitem{Numpy}
Numpy, numpy.org. 2021\\
\url{https://numpy.org/}
\end{thebibliography}
\end{document}
